% !TeX root=../main.tex
% در این فایل، عنوان پایان‌نامه، مشخصات خود، متن تقدیمی‌، ستایش، سپاس‌گزاری و چکیده پایان‌نامه را به فارسی، وارد کنید.
% توجه داشته باشید که جدول حاوی مشخصات پروژه/پایان‌نامه/رساله و همچنین، مشخصات داخل آن، به طور خودکار، درج می‌شود.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% دانشگاه خود را وارد کنید
\university{دانشگاه تهران}
% پردیس دانشگاهی خود را اگر نیاز است وارد کنید (مثال: فنی، علوم پایه، علوم انسانی و ...)
\college{پردیس دانشکده‌های فنی}
% دانشکده، آموزشکده و یا پژوهشکده  خود را وارد کنید
\faculty{دانشکدهٔ مهندسی برق و کامپیوتر}
% گروه آموزشی خود را وارد کنید (در صورت نیاز)
\department{}
% رشته تحصیلی خود را وارد کنید
\subject{مهندسی برق}
% گرایش خود را وارد کنید
\field{مخابرات}
% عنوان پایان‌نامه را وارد کنید
\title{ارائه یک روش آماری جدید برای شکستن گذرواژه‌های تولید شده توسط انسان}
% نام استاد(ان) راهنما را وارد کنید
\firstsupervisor{دکتر بهنام بهرک}
\firstsupervisorrank{استادیار}
%\secondsupervisor{دکتر راهنمای دوم}
%\secondsupervisorrank{استادیار}
% نام استاد(دان) مشاور را وارد کنید. چنانچه استاد مشاور ندارید، دستورات پایین را غیرفعال کنید.
%\firstadvisor{دکتر مشاور اول}
%\firstadvisorrank{استادیار}
%\secondadvisor{دکتر مشاور دوم}
% نام داوران داخلی و خارجی خود را وارد نمایید.
\internaljudge{دکتر محمدامین صادقی}
\internaljudgerank{استادیار}
%\externaljudge{دکتر داور خارجی}
%\externaljudgerank{دانشیار}
%\externaljudgeuniversity{دانشگاه داور خارجی}
% نام نماینده کمیته تحصیلات تکمیلی در دانشکده \ گروه
%\graduatedeputy{دکتر نماینده}
%\graduatedeputyrank{دانشیار}
% نام دانشجو را وارد کنید
\name{علی}
% نام خانوادگی دانشجو را وارد کنید
\surname{رنجبر}
% شماره دانشجویی دانشجو را وارد کنید
\studentID{810194321}
% تاریخ پایان‌نامه را وارد کنید
\thesisdate{مرداد ۱۳۹۹}
% به صورت پیش‌فرض برای پایان‌نامه‌های کارشناسی تا دکترا به ترتیب از عبارات «پروژه»، «پایان‌نامه» و «رساله» استفاده می‌شود؛ اگر  نمی‌پسندید هر عنوانی را که مایلید در دستور زیر قرار داده و آنرا از حالت توضیح خارج کنید.
%\projectLabel{پایان‌نامه}

% به صورت پیش‌فرض برای عناوین مقاطع تحصیلی کارشناسی تا دکترا به ترتیب از عبارت «کارشناسی»، «کارشناسی ارشد» و «دکتری» استفاده می‌شود؛ اگر نمی‌پسندید هر عنوانی را که مایلید در دستور زیر قرار داده و آنرا از حالت توضیح خارج کنید.
%\degree{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% پایان‌نامه خود را تقدیم کنید! %%
\dedication
{
{\Large تقدیم به:}\\
\begin{flushleft}{
	\huge
	%% هدی‌ب من %%
	پدر و مادرم
}
\end{flushleft}
}
%% متن قدردانی %%
%% ترجیحا با توجه به ذوق و سلیقه خود متن قدردانی را تغییر دهید.
\acknowledgement{
سپاس خداوندگار حکیم را که با لطف بی‌کران خود، آدمی را به زیور عقل آراست.

در آغاز وظیفه‌  خود  می‌دانم از زحمات بی‌دریغ استاد  راهنمای خود،  جناب آقای دکتر بهنام بهرک، صمیمانه تشکر و  قدردانی کنم که در طول انجام این پایان‌نامه با نهایت صبوری همواره راهنما و مشوق من بودند و قطعاً بدون راهنمایی‌های ارزنده‌ ایشان، این مجموعه به انجام نمی‌رسید.

%از جناب آقای دکتر ... که  زحمت مشاوره‌، بازبینی و تصحیح این پایان‌نامه را تقبل فرمودند کمال امتنان را دارم.

%از همکاری و مساعدت‌های دکتر ... مسئول تحصیلات تکمیلی و سایر کارکنان دانشکده بویژه سرکار خانم ... کمال تشکر را دارم.

با سپاس بی‌دریغ خدمت دوست گران‌مایه‌ام، آقای حبیب‌اللّه یاجم، که با همفکری مرا صمیمانه و مشفقانه یاری داده‌ است.

و در پایان، بوسه می‌زنم بر دستان خداوندگاران مهر و مهربانی، پدر و مادر عزیزم و بعد از خدا، ستایش می‌کنم وجود مقدس‌شان را و تشکر می‌کنم از خانواده عزیزم به پاس عاطفه سرشار و گرمای امیدبخش وجودشان، که بهترین پشتیبان من بودند.
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%چکیده پایان‌نامه را وارد کنید
\fa-abstract{
	% شرح کوتاه مسئله
	% روش پیشنهادی ما
	% نتایج به دست آمده
استفاده از گذرواژه یکی از قدیمی‌ترین، موثرترین و همچنان پرطرفدارترین روش‌های احراز هویت 
است. گرچه به این روش  
انتقادهای بسیاری وارد است اما حذف آن از سیستم‌های احراز هویت، نه راه‌حل جامعی دارد و نه به این زودی‌ها ممکن است. مهمترین 
نقطه ضعف گذرواژه‌ها قابل حدس
بودن آن‌هاست.
تلاش برای شکستن گذرواژه، صرفا تلاشی برای حدس گذرواژه است. مهاجم این تلاش را آن‌قدر ادامه می‌دهد که بتواند گذرواژه درست 
را حدس بزند یا تسلیم شود. ممکن است بعضی از سیستم‌ها تعداد تلاش‌های مجاز برای حدس گذرواژه را محدود کنند. اما سختی اصلی 
مهاجم، تشخیص شیوه‌ی انتخاب گذرواژه توسط کاربران و بازتولید آن‌هاست.

در طول سالیان گذشته روش‌های بسیاری برای شکستن گذرواژه‌ها ارائه شده است. در مقابل، طراحان سیستم روش‌های جدیدی را 
برای سخت‌تر شدن شکستن گذرواژه‌ها، استفاده کرده‌اند. استفاده از 
سالت
و 
\glspl{HashAlg}
کُند هزینه‌ی هر حدس گذرواژه را 
برای مهاجم افزایش داده است.

اگر کاربران در انتخاب گذرواژه‌های خود از روش‌های منحصر به فردی استفاده کنند یا همیشه گذرواژه‌هایی تصادفی انتخاب کنند، 
روش‌های ارائه شده برای شکستن گذرواژه‌ها کارساز نخواهند بود. اما در واقع این طور نیست و اکثر کاربران الگو‌های 
متعارفی در انتخاب گذرواژه‌های خود به کار می‌برند. بسیاری از کاربران گذرواژه‌ی خود را با حرف بزرگ شروع  می‌کنند و 
یا یک عدد در انتهای آن قرار می‌دهند. از این رو روش‌های ارائه شده، سعی در مدل‌سازی گذرواژه‌های پرتکرار در بین 
کاربران دارند. از این میان روشی که بتواند مدل‌سازی دقیقی را از الگوی سازنده‌ی گذرواژه‌ها ارائه دهد و 
گذرواژه‌های محتملی را تولید کند، موفق خواهد بود.

در این پژوهش روش جدیدی برای مدل‌سازی و حدس گذرواژه‌های تولید شده توسط انسان ارائه می‌کنیم که مدلی نزدیک به آنچه که ذهن انسان 
می‌سازد، است. در عین حال مدل ارائه شده غیرپیچیده و عمومی است؛ یعنی می‌تواند الگوی گذرواژه‌ها را به ساده‌ترین و محتمل‌ترین 
شکل استخراج کند. برای این کار از 
\gls{zipfsLaw}
استفاده کردیم تا بتوان بخش‌های معنادار گذرواژه‌ها را از هم جدا کنیم.
با استخراج الگوی گذرواژ‌ه‌های پرتکرار، در یک سری از آزمایش‌ها، این روش  ۱۳ تا ۲۲ درصد 
گذرواژه‌های بیشتری را نسبت به
\lr{PCFG}
(یکی از بهترین روش‌های ارائه شده در این زمینه) شکسته است.
}
% کلمات کلیدی پایان‌نامه را وارد کنید
\keywords{\onehalfspacing
	امنیت سایبری، حدس گذرواژه، واژه‌نامه‌ها، قانون زیف}
% انتهای وارد کردن فیلد‌ها
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
